\documentclass[utf8]{ctexbook}
\usepackage{xeCJK}
\xeCJKsetup{CJKmath=true}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper,left=1.5cm,right=1.5cm,top=1.5cm,bottom=1.5cm}
% Math Support 
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm} %数学符号
\newtheorem{Theorem}{\large\textbf Th}[chapter]
\newtheorem{Definition}{\large\textbf Def}[chapter]

% Codingstyle 
\usepackage{listings}
\lstset{
    language = C,
    numbers = left,
    frame = shadowbox
}

\author{胡志烽}
\linespread{1.5}
\title{C语言数据结构}



\begin{document}
\maketitle
\songti
\chapter{引论}
\section{数学知识回顾}
\subsection{级数}
\paragraph{等比数列求和}
\begin{gather*}
    \sum_{i=0}^{N } 2^i = 2^{N+1} -1
    \\ \sum_{i=0}^{N } A^i = \frac{A^{N+1}-1}{A-1}
\end{gather*}
第二个公式如果$0<A<1$，那么当$N$趋近于$\infty$时，该和趋近于$1/(1-A)$
\paragraph{变形的等比数列求和}
\begin{gather*}
\sum_{i=1 }^{\infty } \frac{i }{2^i } = 2
\end{gather*}
证明：高中的错项相减法
\paragraph{算术级数}
\begin{gather*}
\sum_{i=1 }^{N } i = \frac{N(N+1)}{2}\approx \frac{N^2}{2}
\end{gather*}
\paragraph{特殊级数}
\begin{gather*}
    \sum_{i=1 }^{N}  i^2 = \frac{N(N+1)(2N+1)}{6}\approx \frac{N^3}3
    \\ \sum_{i=1 }^{N}  i ^k \approx \frac{N^{k+1 }}{k+1};\ k\ne -1
\end{gather*}
\paragraph{调和数，调和和}
\begin{gather*}
H_N = \sum_{i=1 }^{N } \frac 1i \approx \log _e N
\end{gather*}
\subsection{模运算}
$如果N整除A-B, 那么我们说A与B模N同余$(congruent),记为$A\equiv B(\mod N)$

证明： 
\begin{align*}
    &(A-B)\%N   = 0 \Rightarrow (A-B) = k\times N \ (k\in \mathbb{Z})
 \\ &suppose\ B = c\times N + r 
 \\ & then\ A = (k+c)\times N +r
\end{align*}
\subsection{证明方法}
\paragraph{归纳法} 
证明过程分为两步。第一步是证明\textbf{基准情形}(base case)，接着，
进行\textbf{归纳假设}(inductive hypothesis)
\paragraph{通过反例证明}

通常是证明假说不成立
\paragraph{反证法证明}
先假设定理不成立，然后证明该假设导致某个已知的性质不成立，从而说明原假说是错误的。

例子:证明存在无穷多个素数

证明：利用反证法，假设存在某个最大的素数$P_k$
\[N = P_1P_2P_3\cdots P_k + 1\]

显然$N>P_k$，由于每一个整数要么是素数, 要么是素数的乘积，根据假设N不是素数，所以N肯定是素数的乘积,可是$P_1,P_2,\cdots,P_k$都不能整除$N$，所以定理成立
\section{递归简论}
\paragraph{递归的两个基本法则}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{基准情形}(base case)。必须有某些基准的情形， 不用递归就能求解
    \item \textbf{不断推进}(making progress)。对于那些需要递归求解的情形，递归调用必须能够朝着产生基准情形的方向推进。
\end{enumerate}

\paragraph{例子：打印输出数}
有一个正整数N希望打印，例程名字叫\verb|PrintOut(N)|。如果当前的I/O程序只支持处理打印\textbf{单个数字},命名这个例程为\verb|PrintDigit(N)|，那么这个问题可以用递归简洁地求解

比如为了打印"76234"，只需要先打印"7623"，然后再打印"4"，第二步可以用\verb|PrintDigit(76234%10)|解决。现在让我们来确定基准情形和不断推进

如果$0\le N < 10$，那么基准情形就是\verb|PrintDigit(N)|，现在，\verb|PrintOut(N)|已经对每一个0\~{}9的正整数作出了定义，而更大的正整数通过较小的正整数定义，整个过程见下

\begin{lstlisting}
void PrintOut( unsigned int N) 
{
    if (N >= 10)
        PrintOut( N / 10 );
    PrintDigit(N % 10);
}
\end{lstlisting}
\subsection{递归和归纳}
下面，用归纳法证明上面的数字递归程序是正确的

\begin{Theorem}
    对于$N\ge 0$，数字递归打印算法是正确的
\end{Theorem}
{\heiti 证明：}略

\paragraph{递归的设计法则(design rule)}
\begin{enumerate}
    \item {\kaishu 基准情形}。必须有某些基准的情形，无须递归就能求解
    \item {\kaishu 不断推进}。对于需要递归求解的情形，递归调用必须朝着能够产生基准情形的方向推进
    \item {\kaishu 设计法则}。假设所有的递归调用都能运行。
    \item {\kaishu 合成效益法则}(compound interest rule)切记不要在不同的递归调用中做重复性的工作
\end{enumerate}

\chapter{算法分析}
\section{数学基础}
\begin{Definition}
    如果存在正常数$c,n_0$使得当$N\ge n_0时T(N) \le c(f(N))$，则记为$T(N) = O(f(N))$
\end{Definition}
\begin{Definition}
如果存在正常数 $c, n_0$ 使得当 $N\ge n_0$时$T(N) \ge cf(N)$ ，则记为 $T(N) = \Omega(f(N))$
\end{Definition}
\begin{Definition}
当且仅当$T(N) = O(f(N))$且$T(N) = \Omega (f(N))$时，$T(N) = \Theta(f(N))$
\end{Definition}
\begin{Definition}
$如果T(N) = O(f(N))且T(N) \ne \Theta (f(N))，则T(N) = o(f(N))$
\end{Definition}

这些定理的目的是为了在函数之间建立一种相对的级别：{\heiti 相对增长率}(relative rate of growth)

Ex: $N\ge 1000时1000 N < N^2，所以1000N = O(N^2)，n_0 = 1000, c_0 = 1$

注意大O和小o的区别：大O可能相等，小o一定小于

\begin{itemize}
    \item 当我们说$T(N) = O(f(N))$时，$T(N)$以不快于$f(N)$的速度增长，$f(N)$是$T(N)$的\kaishu{上界}(upper bound)
    \item $f(N) = \Omega (T(N))$意味着$T(N)$是$f(N)$的\kaishu{下界}(low bound)
\end{itemize}


\paragraph{重要结论：}
\begin{enumerate}
    \item $If\ T_1(N) = O(f(N))\ and\ T_2 (N) = O(g(N))$, then 
        \begin{enumerate}
            \item $T_1(N) + T_2(N) = \max (O(f(N)), O(g(N)))$.
            \item $T_1(N)\times T_2(N) = O(f(N)\times g(N))$.
        \end{enumerate}
    \item 如果$T(N)$是一个$k$次多项式，则$T(N) = \Omega (N^k)$.
    \item 对任意常数$k,\log ^kN = O(N)$. 这告诉我们对数增长得非常缓慢
\end{enumerate}

\begin{table}[h]
\centering 
\begin{tabular}{l|l}
    函数 & 名称\\\hline
    $c$ & 常数\\
    $\log N$ & 对数级\\ 
    $\log ^2 N$ & 对数平方级\\
    $N$ & 线性级\\
    $N\log N$& \\
    $N^2$& 平方级\\ 
    $2^N$ & 指数级
\end{tabular}
\caption{典型的增长率}
\end{table}
\paragraph{计算相对增长率的方法——L'Hopital's rule}
通过计算极限$\displaystyle{\lim_{ n \to \infty}f(N)/g(N)}$来确定两个函数的相对增长率，必要时可以使用洛必达法则求解。这个极限可能有四种情况
\begin{itemize}
    \item 极限$=0$：$f(N) = o(g(N))$
    \item 极限$=c\ne0$：$f(N) = \Omega (g(N))$
    \item 极限$ = \infty$：$g(N) = o(f(N))$
    \item 极限摆动：二者无关
\end{itemize}

\section{模型}
为了在正式的框架中分析算法，我们需要一个计算模型。我们的模型是一台标准的计算机，在机器中顺序地执行指令。该模型有一个标准的简单指令系统，如加法、乘法、赋值等。不同于实际计算机情况的是，模型机做任意一件简单的工作都恰好花费一个时间单元，我们还假设模型机有无限的内存。
\section{运行时间计算}
为了简化分析，我们做以下约定：抛弃低阶项，从而要做的就是计算大O的运行时间。
\subsection{一个简单的例子}
计算$\displaystyle \sum_{i = 1}^{N} i^3 的一个简单程序片段$
\newline

\begin{lstlisting}
    int Sum( int N){
        int i, PartialSum;

/* 1 */  PartialSum = 0
/* 2 */  for (i = 1; i <= N; i++){
/* 3 */      PartialSum += i*i*i;
/* 4 */  return PartialSum;
        }
\end{lstlisting}

\paragraph{分析：}声明不计时间，第1行和第4行各占1个时间单元；

第3行每次执行占用4个时间单元(两次乘法，一次加法和一次赋值)，执行N次一共占用4N个时间单元。

第2行在初始化$i$、测试$i\le N$和对$i$的自增运算中隐含着开销，总开销是：初始化占1个时间单元，所有的测试占$N+1$个时间单元，所有的自增运算占$N$个时间单元，共$2N+2$个时间单元。

所以我们得到总量：$6N+4$，因此，我们说该函数是$O(N)$的

\subsection{一般法则}
\begin{enumerate}
    \item \verb|for|循环：

       一次\verb|for|循环的运行时间至多是该\verb|for|循环内语句(包括测试)的运行时间乘以迭代的次数
   \item 嵌套的\verb|for|循环：

       从里往外分析这些循环。在一组嵌套循环内部的一条语句总的运行时间为该语句的运行时间乘以该组所有的\verb|for|循环大小的乘积
   \item 顺序语句：
       
       将各个语句的运行时间求和即可(其中运行时间取高阶项)
   \item \verb|if/else|语句：
       一个\verb|if/else|语句的运行时间从不超过判断的时间加上两个条件中运行时间较长者的运行总时间
\end{enumerate}
\subsection{最大子序列和}
\paragraph{特别注意：子序列表示下标连续的元素}
\subsubsection{算法1}
\begin{lstlisting}
int MaxSubsequenceSum(const int A[], int N){
    int ThisSum, MaxSum, i, j, k;

/*1*/ MaxSum = 0;
/*2*/ for (i = 0; i < N; i++){
/*3*/     for (j = i; j < N; j++){
/*4*/         ThisSum = 0;
/*5*/         for (k = i; k <= j; k++){
/*6*/             ThisSum += A[k];
              }
/*7*/         if (ThisSum > MaxSum)
/*8*/             MaxSum = ThisSum;
          }
      }
/*9*/ return MaxSum;
}
\end{lstlisting}

\paragraph{理解算法：} 首先在数组[0, N-1]里面取[i, j]， 然后再再取[i, k] 这样循环往复,和最大值比较


运行时间为$O(N^3)$，这完全取决于第5、6行，第六行由一个含于三重嵌套\verb|for|循环中的$O(1)$语句组成。第2行上的循环大小为N。

第2个循环大小为$N-i$，第3个循环的大小为$j-i+1$，我们必须假设最坏的情况，假设这两个循环的大小都为$N$。因此总数为$O(1\cdot N\cdot N \cdot N + 2 \cdot N) = O(N^3)$,语句1总共的开销只是$O(1)$,而语句7、8的总共开销也只不过是$O(N^2)$,因为它们是两层循环内部的简单表达式。

以上为粗略的分析。考虑到这些循环的实际大小，更精确的分析指出答案是$\Theta (N^3)$。 
精确的分析由和$\displaystyle{\sum_{i=0}^{N-1} \sum_{j=i}^{N-1} \sum_{k = i}^{j} 1得到}$。首先，有
\[
    \sum_{k=i}^{j} 1 = j - i +1
\]

然后，我们得到
\[
    \sum_{j=i}^{N-1} (j-i+1) = 1 + 2  + \cdots (N-i) = \frac{(N-i+1)(N-i)}{2}
\]

接着，我们完成全部计算，有
\begin{align*}
&\sum_{i = 0}^{N-1} \frac{(N-i+1)(N-i)}{2} \\
& = \sum_{i=1}^{N} \frac{(N-i+1)(N-i+2)}{2}\\ 
& = \frac 12 \sum_{i=1}^{N} i^2 - (N+\frac 32)\sum_{i=1}^{N} i +\frac 12 (N^2 + 3N +2)\sum_{i=1}^{N} 1\\ 
& = \frac 12 \frac{N(N+1)(2N+1)}{6} - (N+\frac 32)\frac{N(N+1)}{2}+ \frac{N^2 + 3N +2}{2}N\\ 
&=\frac{N^3 + 3N^2 + 2N}{6}
\end{align*}

\subsubsection{算法2}
\begin{lstlisting}
int MaxSubSequenceSum (const int A[], int N){
        int ThisSum, MaxSum, i, j;

/*1*/   MaxSum = 0;
/*2*/   for (i = 0; i < N; i++){
/*3*/       ThisSum = 0;
/*4*/       for (j = i; j < N; j++){
/*5*/           ThisSum += A[j];

/*6*/           if (ThisSum > MaxSum)
/*7*/               MaxSum = ThisSum;
            }
        }
/*8*/   return MaxSum;
}
\end{lstlisting}
\paragraph{理解算法：} 在数组中取[i, N-1]的切片，然后从[i,N-1]中找到最大的序列和。

\newpage
\subsubsection{算法3}
\begin{lstlisting}
    static int MaxSubSum (const int A[], int Left, int Right){
        int MaxLeftSum, MaxRightSum;
        int MaxLeftBorderSum, MaxRightBorderSum;
        int LeftBorderSum, RightBorderSum;
        int Center, i;

/*1 */   if (Left == Right) /* 基准情形 */ 
/*2 */       if (A[Left] > 0)
/*3 */           return A[Left];
             else
/*4 */           return 0;

/*6 */   Center = (Left + Right) / 2;
/*7 */   MaxLeftSum = MaxSubSum(A, Left, Center);
/*8 */   MaxRightSum = MaxSubSum(A, Center+1, Right);

/*9 */   MaxLeftBorderSum = 0; LeftBorderSum = 0;
/*10*/   for (i=Center; i >= Left; i--){
/*11*/       LeftBorderSum += A[i];
/*12*/       if (LeftBorderSum > MaxLeftBorderSum)
/*13*/           MaxLeftBorderSum = LeftBorderSum;
         }

        MaxRightBorderSum = 0; RightBorderSum = 0;
        for (i = Center + 1; i <= Right; i++){
            RightBorderSum += A[i];
            if (RightBorderSum > MaxRightBorderSum)
                MaxRightBorderSum = RightBorderSum;
        }
        return Max3(MaxLeftSum, MaxRightSum, MaxLeftBorderSum + MaxRightBorderSum);
    }

    int MaxSubsequenceSum(const int A[], int N) {
        return MaxSubSum(A, 0, N-1);
    }
\end{lstlisting}
\newpage 
\paragraph{理解：分治算法}(divide-and-conquer)


\begin{itemize}
    \item “分” ：把问题分成大致相等的两个子问题，然后递归地对tam求解
    \item “治” ： 将两个子问题的解合并到一起并可能再做些少量的附加工作，最后得到整个问题的解
\end{itemize}

最大子序列可能在三处出现。或者整个出现在输入数据的左半部，或者整个出现在输入数据的右半部，或者跨越输入部分的中部从而占据左右两半部分。

前面两种情况可以递归求解。第三种情况可以先求出前半部分的最大和(必须要包括前半部分的最后一个元素)以及后半部分的最大和(必须包括后半部分的第一个元素)而得到。然后将这两个和加到一起。

\paragraph{时间分析：} 设$T(N)$是求解大小为$N$的最大子序列和问题所花费的时间。如果$N=1$，则算法3花费某个时间常量执行程序的第1-4行，我们称之为一个时间单元。于是，$T(1) = 1$。否则，程序必须运行两次递归调用，即在第9-17行之间的两个\verb|for|循环。这两个\verb|for|循环接触到$A_0$到$A_{N-1}$的每一个元素，从而在循环内部的工作量是常量。第1-5，8，13，18行上的工作量是常量，与$O(N)$相比可以忽略。

现在我们重点来看6-7行，也就是递归调用的部分。这两行求解大小为$N/2$的子序列问题(假设$N$是偶数)。因此，这两行每行花费$T(N/2)$个时间单元，共花费$2T(N/2)$个时间单元。我们得到方程组：
\begin{align*}
    T(1) & =  1 
    \\ T(N) &= 2T(N/2) + O(N)
\end{align*}
为了简化计算，可以用$N$代替上面方程中的$O(N)$。由于$T(N)$最终还是要用大O来表示，因此这么做并不影响答案。 

\begin{align*}
    T(1)& = 1\\
    T(2)& = 4 = 2*2\\
    T(4)&= 4 * 3 = 12 \\
        &\vdots \\
    if N= 2^k, T(N)&= N*(k+1) = N\log N + N = O(N\log N)
\end{align*}

\paragraph{算法4}

\begin{lstlisting}
    int MaxSubsequenceSum(const int A[], int N){
        int ThisSum, MaxSum, j;

        ThisSum = MaxSum = 0;
        for (j = 0; j < N; j++){
            ThisSum += A[j];
            
            if (ThisSum > MaxSum)
                MaxSum = ThisSum;
            else if (ThisSum < 0)
                ThisSum = 0;
        }
        return MaxSum;
    }
\end{lstlisting}
\subsubsection{运行时间中的对数}
    除分治算法外，可将对数最常出现的规律概括为下列一般法则：{\kaishu 如果一个算法用常数时间($O(1)$)将问题的大小削减为其一部分(通常是1/2)，那么该算法就是$O(\log N)$的。另一方面，如果使用常数时间只是把问题减少一个常数(如将问题减少1)，那么这种算法就是$O(N)$的。}

    {\heiti 下面提供具有对数特点的三个例子}
\paragraph{对分查找}
\paragraph{欧几里得算法} 计算两个数的最大公因数。

\begin{lstlisting}
    /* suppose M > N */
    unsigned int Gcd(unsigned int M, unsigned int N){ 
        unsigned int Rem;
        while (N > 0){
            Rem = M % N;
            M = N; 
            N = Rem;
        }
    return M;
    }
\end{lstlisting}

虽然看不出余数的值按照常数因子递减的必然性，然而，我们可以证明，在两次迭代后，余数最多是原始值的一半。这就证明了迭代次数至多是$2\log N = O(\log N)$，从而得到运行时间。

\begin{Theorem}
    if $M>N$,then $M\mod N < M/2$
\end{Theorem}

\paragraph{幂运算}。我们用乘法的次数作为运行时间的度量
\begin{lstlisting}
    long int Pow (long int X, unsigned int N){
        if (N == 0)
            return 1;
        if (N == 1)
            return X;
        if (IsEven(N))
            return Pow(X * X, N / 2);
        else 
            return Pow(X * X, N / 2) * X;
    }
\end{lstlisting}

\subsubsection{检验你的分析}

\chapter{表，栈和队列}
\section{抽象数据类型}
{\kaishu 抽象数据类型(Abstract Data Type, ADT)}是一些操作的集合。例如表、集合、图以及它们的操作，它们都可以看作抽象数据类型，就像整数、实数和布尔量是数据类型一样。整数、实数及布尔𨤥有与它们相关是操作，而抽象数据类型也有与之相关的操作。对集合ADT，我们可以有{\kaishu 并(union)、交(intersection)、求大小(size)、取余(complement)}等操作。或者，我们也可以只要两种操作——{\kaishu 并和查找(find)}，这两种操作又在该集合上定义了一种{\kaishu 不同的}ADT
\section{表 ADT}
我们将处理如$A_1, A_2, A_3, \cdots , A_N$的普通表。这个表的大小是$N$。我们称大小为0的表为{\kaishu 空表(empty list)}

对于除空表外的任何表，我们说$A_{i+1}$后继$A_i$(或继$A_i$之后)，又或者说$A_{i-1}(i < N)$前驱$A_i ( i> 1)$。我们将不定义$A_1$的前驱元，也不定义$A_N$的后继元。元素$A_i$在表中的位置为$i$。

与这些“定义”相关的是我们要在表ADT上进行的操作的集合。\verb|PrintList| 和 \verb|MakeEmpty| 是常用的操作，\verb|Find| 返回关键字首次出现的位置；\verb|Insert| 和 \verb|Delete| 一般是从表的某个位置插入和删除某个关键字；\verb|FindKth| 则会返回某个位置上的元素。

\subsubsection{表的简单数组实现}
对表的所有操作都可以使用数组来实现。在C语言中，需要对表的大小的最大值进行估计。通常需要估计得大一些，而这会浪费大量的空间。这是严重的局限，特别是在存在许多知大小的表的情况下。

数组实现使\verb|PrintList| 和 \verb|Find| 正如所预期的那样以线性时间执行，而\verb|FindKth| 则花费常数时间。然而，插入和删除的花费是昂贵的，最坏情况为$O(N)$

因为插入和删除的运行时间非常慢并且表的大小还必须事先已知，所以简单数组一般不用来实现表这种结构。

\subsection{链表}
为了避免插入和删除的线性开销，我们允许表可以不连续存储，否则表的部分或全部需要整体移动。

链表由一系列不必在内存中相连的结构组成。每一个结构均含有表元素和指向包含该元素后继元的结构的指针。我们称之为\verb|Next|指针。最后一个单元的\verb|Next|指针指向\verb|NULL|;

为了执行\verb|PrintList(L)| 或\verb|Find(L, Key)|，我们只要将一个指针传递到该表的第一个元素，然后用一些\verb|Next|指针遍历该表即可。\verb|FindKth(L, i)|操作花费不如数组实现的效率高,\verb|FindKth(L, i)|操作花费$O(i)$时间以显性方式遍历链表。
\subsection{程序设计细节}
实际中可能有几处有问题。
\begin{itemize}
    \item 并不存在从所给定义出发在表的起始端插入元素的真正显性的方法。
    \item 从表的起始端实行删除是一个特殊情况，因为它改变了表的起始端，编程中的疏忽将会造成表的丢失。
    \item 虽然指针的移动很简单，但删除算法要求记住被删除元素{\kaishu 前面的} 表元。
\end{itemize}

事实上，稍做一个简单的变化就能解决上述三个问题。我们将留出一个标志节点，有时称之为{\kaishu 表头(header)} 或{\kaishu 哑节点(dummy node)}，这是一种惯例。我们约定，表头在位置0处。
\subsection{双链表}
有时候以倒序扫描链表很方便。标准实现方法此时无能为力，然而解决方法很简单。只要在数据结构上附加一个域，使它包含指向前一个单元的指针即可。它增加了空间的需求，同时也使得插入和删除的开销增加一倍。
\subsection{循环链表}
让最后是单元反过来直指笫一个单元是一种流行的做法。它可以有表头，也可以没有表头(若有表头，则最后的单元就指向它)，并且还可以是双向链表(笫一个单元的前驱元指针指向最后的单元)。
\subsection{例子}
\subsubsection{多项式ADT}
首先，可以用表来定义一种关于一元(具有非负幂)多项式的抽象数据类型。$\displaystyle F(X) = \sum_{i=0}^{N} A_i X^i$，如果{\kaishu 大部分系数非零}，那么可以用一个简单数组来存储这些系数，然后，写一些对多项式进行加、减、乘、微分及其他操作的例程。它适合大部分项都有的稠密多项式，但如果$P_1(X) = 10 X^{1000} + 5 X^{14} +1, P_2(X) = 3X^{1990} - 2X^{1492} + 11X+5$，那么运行时间就可能不可接受了。

另一种方法是使用单链表(singly linked list)。多项式的每一项含在一个单元中，并且这些单元以次数递减的顺序排序。
\begin{lstlisting}
typedef struct Node *PtrToNode;
struct Node {
    int Coefficient;
    int Exponent;
    PtrToNode Next;
}

typedef PtrToNode Polynomial; /* Nodes sorted by exponent */
\end{lstlisting}

唯一的困难在于，当两个多项式相乘时得到的多项式必须合并同类项。
\section{栈 ADT}
\subsection{栈模型}
{\kaishu 栈}是限制插入和删除只能在一个位置上进行的表，该位置是表的末端，叫作栈的{\kaishu 顶}(top)。对栈的基本操作有\verb|Push|(进栈)和\verb|Pop|(出栈)，前者相当于插入，后者则是删除最后插入的元素。

栈虽然有清空栈和判断是否空栈的操作，但是最核心的是\verb|Pop| 和\verb|Top|操作。
\subsection{栈的实现}
由于栈是一个表，因此任何实现表的方法都能实现栈。有两种流行的实现方法。一种方法使用指针，另一种方法则使用数组。如果使用好的编程原则，那么调用例程不必知道使用的是哪种方法。
\subsubsection{栈的链表实现}
栈的第一种实现方法是使用单链表。我们通过在表前端插入来实现\verb|Push|，通过删除表前端元素实现\verb|Pop|。
\begin{lstlisting}
#ifndef _Stack_h 

struct Node;
typedef struct Node *PtrToNode;
typedef PtrToNode Stack;

int IsEmpty(Stack S);
Stack CreateStack(void);
void DisposeStack(Stack S);
void MakeEmpty(Stack S);
void Push(ElementType X, Stack S);
ElementType Top(Stack S);
void Pop(Stack S);

#endif /* _Stack_h */

/* Place in implementation file */ 
struct Node{
    ElementType Element;
    PtrToNode Next;
};
\end{lstlisting}

\subsubsection{栈的数组实现}
另一种实现方法避免了指针并且可能是更流行的解决方案。这种策略的唯一潜在危害是我们需要提前声明一个数组的大小。

每一个栈有一个\verb|TopOfStack|，对于空栈它是-1(这就是空栈的初始化)。

由于潜在地存在多个栈，因此\verb|Stack|数组和\verb|TopOfStack|只代表一个栈结构的一部分。{\heiti 使用全局变量和固定名字来表示这种(或任意)数据结构非常不好}，因为在大多数实际情况下总是存有多个栈。当编写实际程序的时候，应该尽可能严格地遵模型，这样，除了对栈ADT的操作函数之外，{\heiti 你的程序的任何部分都没有存取被每个栈包含的数组或栈顶(top of stack)变量的可能}。这对所有的ADT操作都是成立的。

注意，这些操作不仅以常数时间运行，而且是以非常快的常数时间运行。在某些机器上，若在带有自增或自减寻址功能的寄存器上操作，则(整数的)\verb|Psuh|和\verb|Pop|都可以写成一条机器指令。最现代化的计算机将栈操作作为它的指令系统的一部分，这个事实表明，栈很可能是计算机科学中仅次于数组的最基本的数据结构。

\subsection{应用}
\subsubsection{配对符号}
编译器检查程序的语法错误，但是常常由于缺少一个符号(如遗漏一个花括号或注释起始符)引起编译器列出上百行的诊断，而真示的错误并没有找出。这时可以用一个程序来检验是否每个符号都成对出现。

这个简单的算法用到一个栈，叙述如下。

{\kaishu \qquad 做一个空栈。读入字符直到文件尾。如果字符是一个开放符号，则将其推入栈中。如果字符是一个封闭符号，则当栈空时报错；否则，将栈元素弹出。如果弹出的符号不是对应的开放符号，则报错。在文件尾，如果栈非空则报错。}

\subsubsection{计算后缀表达式}
\begin{gather*}
4.99*1.06 + 5.99 + 6.99*1.06\\
\downarrow\\
4.99\ 1.06\ *\ 5.99\ +\ 6.99\ +1.06\ *\ +
\end{gather*}
\subsubsection{中缀到后缀的转换}
当读到一个操作数的时候，立即把它放到输出中。操作符不立即输出，所以必须先存到某个地方。正确的做法是将已经见到过的操作符放进栈中而不是放到输出中。

如果见到一个右括号，那么就将栈元素弹出，将弹出的符号写出直到遇到一个对应的左括号，但是这个左括号只被弹出，并不输出(因为后缀表达式没有括号)

如果见到任何其他的符号("+", "*", "(")，那么从栈中弹出栈元素直到发现优先级更低的元表为止。

最后，如果读到输入的末尾，将栈元表弹出直到该栈变成空栈。将符号写到输出中。
\subsubsection{函数调用}
当存在函数调用时，需要存储的所有重要信息，诸如寄存器的值(存储函数内部变量)和返回地址等，都要存放在“一张纸上”，并被置于一个堆(pile)的顶部，然后控制转移到新函数，该函数自由地用它的一些值代替这些寄存器。当该函数返回时，它查看堆顶部的那张“纸”并复原所有的寄存器，然后它进行返回转移。

这些工作均可由一个栈来完成，实现递归的每一种程序设计语言也正是这样做的。所存储的信息或称为{\kaishu 活动记录}(activation record)，或叫作{\kaishu 栈帧}(stack frame)。在实际计算机中的栈常常是从内存分区的高端向下增长，显然，用尽栈空间通常是致命的错误。

在正常情况下不应该越出栈空间，发生这种情况通常是由失控({\heiti 忘记基准情形}引起的。有些时候，某些完全合法并且表面上无害的程序也可以使你越出栈空间。
\begin{lstlisting}
#define MAX 300000
void PrintList(int *array, int index){ //index is 0 at the beginning
    if (index != MAX){
        printf("%d", index);
        PrintList(array, int index);
    }
}
\end{lstlisting}
上面的程序根据我的测试，在递归次数为20多万就会发生\verb|segmentation fault|
\section{队列 ADT}
\subsubsection{队列模型}
队列模型的基本操作是\verb|Enqueue|(入队)——在表的末端(叫作队尾(rear))插入一个元素，还有\verb|Dequeue|(出队)——它是删除在表的开头(叫作队头(front))的元表。概括起来就是：{\kaishu 先进先出}。
\subsubsection{队列的数组实现}
链表实现是很简单的，数组实现需要用到{\kaishu 循环数组}(circular array)。

\chapter{树}
树的特点：大部分操作的运行时间平均为$O(\log N)$
\section{预备知识}

\end{document}

